\documentclass[journal]{IEEEtran}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[spanish,activeacute]{babel}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{lipsum,color,float}
\usepackage{url}
\usepackage{placeins}

\hyphenation{op-tical net-works semi-conduc-tor}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Referencia de estilo: http://www.ie.tec.ac.cr/palvarado/pmwiki/index.php/MSc/Art%c3%adculoCient%c3%adfico#Resumen

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Importante!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!

% 1. Resume los trabajos similares en la literatura técnica  
% 2. Utiliza referencias conceptuales a artículos formales (al menos 5)
% 3. Selecciona artículos relacionados con el proyecto  
% 4. Se abstiene de utilizar referencias informales sin revisión de pares
%    Metodología: Se concentra en presentar los aportes del artículo Se abstiene
%    de enunciar material que puede ser referido a               otras fuentes 

% Estilo:
% 1. Utiliza redacción formal libre de calificativos. 
% 2. Redacta formalmente sin utilizar calificativos o comparativos al aire.  
% 3. Utiliza puntuación correctamente.  
% 4. Utiliza buena ortografía.  
% 5. Sigue una línea lógica clara en la exposición de ideas y conceptos.
% 6. Redacta libre de retórica innecesaria.  
% 7. Respeta la longitud solicitada para el artículo 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%     Header
\markboth{Carvajal, Gavriel, González, Ramírez, \titlepaper}%
{Shell \MakeLowercase{\textit{et al.}}: Bare Demo of IEEEtran.cls for Journals}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%     Title

\newcommand{\titlepaper}{Informe de Proyecto \#2: Modelo de procesador vectorial para encriptación de imágenes}
\title{\titlepaper}
\author{ 

	\IEEEauthorblockN{Efrén Carvajal Valverde, Alexis Gavriel Gómez, Kendall González León, Andrés Ramírez Quirós}

    \IEEEauthorblockA{efren@estudiantec.cr,}
	\IEEEauthorblockA{agavriel@estudiantec.cr,}
	\IEEEauthorblockA{kendall@estudiantec.cr,}
	\IEEEauthorblockA{andres27@estudiantec.cr}

	\IEEEauthorblockA{Instituto Tecnológico de Costa Rica}

	\IEEEauthorblockA{Área Académica de Ingeniería en Computadores}

	\IEEEauthorblockA{CE 4302 - Arquitectura De Computadores II}
}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%     Abstract

\renewcommand\IEEEkeywordsname{Palabras clave}

\IEEEtitleabstractindextext{%
	\begin{abstract}
		En el presente documento se diseña e implementa un procesador vectorial propio
		para el tratamiento de imágenes en algoritmos de encripción, como una posible
		aplicación de seguridad informática. Adicionalmente, se detalla un ISA
		específico para el procesador y la utilización de módulos de RAM y VGA para
		cargar y visualizar la imagen, respectivamente.
	\end{abstract}

	\begin{IEEEkeywords}
		Encripción, Procesador vectorial, ISA, FPGA.
	\end{IEEEkeywords}
}

\IEEEdisplaynontitleabstractindextext

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%     Introducción

%Ej: Breve marco teórico y partes que lleva el informe
\section{Introducción}

% Introduce el contexto del proyecto. Describe el problema concreto a resolver.
% Presenta los objetivos del proyecto y esboza brevemente el principio de
% solución. Estructura el resto del artículo.

% (SE DESCRIBE BREVEMENTE EL PROYECTO, EL PROBLEMA A RESOLVER Y LA SOLUCIÓN
% UTILIZADA).

El proyecto consiste en el diseño e implementación en hardware de una
arquitectura vectorial propia para el tratamiento de imágenes en algoritmos de
encripción, como una posible aplicación de seguridad informática. El archivo a
codificar se encuentra en escala de grises y se utiliza un conjunto de
instrucciones de la arquitectura (ISA) propio para optimizar la huella de
memoria total.

El objetivo principal consta de la aplicación de los conceptos de paralelismo a
nivel de datos, con un enfoque a procesadores SIMD del tipo vectorial.

\subsection{Procesador vectorial}

Manadhata \cite{pratyusa_nodate} define un procesador vectorial como aquel que
puede operar sobre un vector completo en una instrucción. El operando de las
instrucciones son vectores (lista de varios datos del mismo tipo) en lugar de un
elemento como en procesadores tradicionales.

Los procesadores vectoriales reducen el ancho de banda de la búsqueda y
decodificación de instrucciones; lo anterior se logra a través de la aplicación
de una misma operación a un número mayor de datos.

Algunos ejemplos del uso de procesadores vectoriales son: ingeniería
estructural, exploración de petróleo, aerodinámica, hidrodinámica, investigación
nuclear, tomografía, diseño VLSI e IA. La particularidad de estas áreas es que
los datos suelen tener forma de matrices que se adaptan a los procesadores
vectoriales para procesarlo a alta velocidad \cite{jain_nodate}.

Manadhata \cite{pratyusa_nodate} menciona la facilidad de escalar el paralelismo
que tiene el modelo. El ISA se diseña de forma de que todas las instrucciones
aritméticas vectoriales realizadas hacen que el n-ésimo elemento de un registro
vectorial opere con el elemento del mismo índice de otros registros vectoriales.
Esta propiedad permite aumentar el paralelismo fácilmente, pues, a grandes
rasgos, sólo se necesita agregar otra unidad aritmética para que opere con $N+1$
datos en el vector.

Agregar múltiples carriles es una técnica popular para mejorar el rendimiento
del vector, ya que requiere un pequeño aumento en la complejidad del control y
no requiere cambios en el código de máquina existente.

\subsection{Pipeline}

Para aumentar la salida de instrucciones del procesador, se utiliza pipeline
para que cada una de las unidades (etapas) que lo conforman estén en uso
constante. Pipeline es una técnica de implementación en la que se superponen
varias instrucciones en la ejecución \cite{gurpur_nodate}.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=3.1in,clip,keepaspectratio]{../resources/pipeline.png}
	\caption{Diagrama de ejecución de un procesador con pipeline}
	\label{fig:pipeline}
\end{figure}

Cada etapa del procesador completa una parte de una instrucción en paralelo,
como se muestra en la figura \ref{fig:pipeline}. Las etapas están conectadas una
a la otra para formar una ``tubería''; las instrucciones entran en un extremo,
avanzan a través de las etapas y salen en el otro extremo.

Todas las etapas deben estar sincronizadas, por lo que el ritmo lo dicta el
tiempo que dure la unidad más lenta. Este tiempo requerido para que la
instrucción avance a la siguiente unidad funcional es conocido como ``ciclo de
máquina''.

El encadenamiento que realiza el pipeline puede generar diferentes tipos de
riesgos; estos se dividen en 3 categorías \cite{gurpur2_nodate}:

\begin{itemize}
	\item Estructurales: Surgen de conflictos de recursos cuando el hardware no
	      puede admitir todas las combinaciones posibles de instrucciones en la ejecución
	      simultánea superpuesta.
	\item De datos: Surgen cuando una instrucción depende del resultado de una instrucción
	      previa de una manera que está expuesta por la superposición de instrucciones en
	      la tubería.
	\item De control: Surgen del uso de ramas y otras instrucciones que cambian la
	      PC en un pipeline.
\end{itemize}

El informe está divido en 5 secciones: introducción, sistema desarrollado, donde
se describen los componentes implementados del sistema; resultados, sobre los
recursos utilizados por el hardware y su rendimiento; conclusiones del proyecto
y referencias bibliográficas.

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%     Descripción del sistema desarrollado

\section{Sistema desarrollado}

% Esta parte puede separarse en varias secciones, dependiendo del problema
% concreto. Aquí los algoritmos o el diseño del sistema deben quedar lo
% suficientemente claros para que otra persona pueda implementar al sistema
% propuesto. Recuérdese que toda figura y tabla deben estar referenciadas en el
% texto. 

% Presenta la propuesta de forma que otro experto puede reproducir los
% resultados. Utiliza figuras y diagramas para aclarar los principios de la
% propuesta Agregar el diagrama de diseño final y explicarlo dentro de la
% solución

% (SE DESCRIBE LA SOLUCIÓN QUE SE PLANTEA. ESTO DEBE INCLUIR DE QUÉ FORMA LA
% PROPUESTA SOLUCIONA LA PROBLEMÁTICA, O CÓMO LA PROPUESTA SOLVENTA LA
% NECESIDAD. CADA PARTE DEL PROBLEMA DEBE PODER RESPONDERSE CON LA INFORMACIÓN
% INCLUIDA EN ESTE APARTADO)

\subsection{Implementación del ISA}

Se realizó una instrucción de tamaño fijo (24 bits) por lo tanto dependiendo del
tipo de instrucción, la decodificación del binario varía, como se ve en la
figura \ref{fig:isa}.

Para las instrucciones de Load y Store se utilizan los bits del 0 al 13 para
colocar la dirección de memoria que se desea consultar/almacenar, dichas
instrucciones solo tienen un registro por lo que se pueden utilizar los espacios
destinados para el operando 1 y 2 para unirlos y crear un espacio de
direccionamiento más amplio.

Para las instrucciones que cuenten con 3 registros, 1 registro de salida y 2
operandos la decodificación, se debe tener en cuenta que en el operando 2 solo
los 3 bits menos significativos (0:3) representan el registro que se debe
utilizar. Como operando 2 ser una sección de 11 bits, se rellenan con cero los
espacios que no se utilizan en la instrucción.

Existen instrucciones que utilizan un inmediato como operando 2 en lugar de un
registro vectorial, en estos caso es cuando se utilizan los 11 bits que se
definen como tamaño máximo, en la tabla 8 se pueden apreciar varios ejemplos de
cómo se traduce la instrucción a su representación en binario.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=3.1in,clip,keepaspectratio]{../resources/isa.png}
	\caption{Estructura de la línea de instrucción del ISA.}
	\label{fig:isa}
\end{figure}

\subsection{Implementación de Hardware}

El procesador se realizó con pipeline, el cual tiene 4 etapas: fetch, decode,
execute y write-back, como en la figura \ref{fig:blocks}. En la primera etapa
(fetch), se obtiene la instrucción a ejecutar, según el índice del PC; en la
segunda etapa (decode), se va a memoria a obtener los datos que se ocupan, en
caso de un load, o se leen los datos de los registros vectoriales.

La tercera etapa corresponde a la ejecución de la instrucción con los datos
(execute). Es aquí donde los datos del vector se dividen en cada una de las ALUs
que contiene el procesador para realizar la instrucción a múltiples datos al
mismo tiempo (SIMD). En esta micro-arquitectura, se tienen 8 unidades de lógica
aritmética, que operan a cada uno de los datos del vector.

La última etapa es la de write-back, en la cual el resultado de la operación se
guarda en un registro vectorial o en memoria, en caso de ser un store.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=3.1in,clip,keepaspectratio]{../resources/bloques.png}
	\caption{Diagrama de bloques del procesador}
	\label{fig:blocks}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%     Resultados

\section{Resultados}
%1. Presenta el diseño experimental 
%2. Utiliza gráficos y tablas para sintetizar los resultados 
%3. Hace explícito los aportes concretos de la propuesta 

% En artículos formales esta parte hace uso de diseños experimentales para
% comprobar el funcionamiento correcto del sistema. Por ejemplo, si se realiza
% algún sistema con reconocimiento de patrones, usualmente esta sección
% involucra las llamadas matrices de confusión donde se compactan las
% estadísticas de reconocimiento alcanzadas. También pueden ilustrarse algunos
% resultados concretos como ejemplo del funcionamiento de los algoritmos. Puede
% mostrar por medio de experimentos ventajas, desventajas, desempeño de su
% algoritmo, o comparaciones con otros algoritmos.

% Preste atención a la calidad de los resultados: nunca coloque capturas de
% pantalla como resultado; debe más bien extraer la información relevante de
% esas capturas y organizarla adecuadamente en tablas o gráficos. 

% (SE INCLUYEN LOS RESULTADOS OBTENIDOS DE LA IMPLEMENTACIÓN DEL DISEÑO
% PROPUESTO. DEBE INCLUIR DATOS CUANTITATIVOS DE LA SOLUCIÓN FINAL, PUEDE
% INCLUIR CAPTURAS O FOTOGRAFÍAS, PERO LAS MISMAS DEBEN TENER SU RESPECTIVA
% EXPLICACIÓN. NO SE ACEPTAN ESTAS SIN NINGUNA JUSTIFICACIÓN). 

\subsection{Testbench del procesador}

En la figura \ref{fig:tb1} y \ref{fig:tb2} se puede ver el funcionamiento del
procesador con pipeline mediante la simulación del mismo a través de un
testbench. EN dicha prueba se ve como cada una de las etapas se empieza a
``encender"; del fetch pasa al decode y luego al execute, en el caso de la
figura \ref{fig:tb1}. 

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=3.1in,clip,keepaspectratio]{../resources/tb1.png}
	\caption{Testbench del procesador implementado con pipeline al inicio de la ejecución}
	\label{fig:tb1}
\end{figure}

Al finalizar la ejecución del procesador con pipeline, se observa cómo se
``apagan" las unidades. Cada unidad detiene su procesamiento pues no existen
futuras instrucciones que procesar, pero cada una se vacía en el ciclo de reloj
siguiente del momento en el que se detuvo la etapa anterior.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=3.1in,clip,keepaspectratio]{../resources/tb2.png}
	\caption{Testbench del procesador implementado con pipeline al final de la ejecución}
	\label{fig:tb2}
\end{figure}

\subsection{Encripción de la figura}

En la figura \ref{fig:img} se muestra la imagen por defecto antes de ser
encriptada. Una vez que se aplica la encriptación por suma, sobre la imagen
original, utilizando la llave: \textbf{123,145,200,70,127,63,80,99}, se obtiene
como resultado la imagen mostrada en la figura \ref{fig:esum}. 

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=3.1in,clip,keepaspectratio]{../resources/img.png}
	\caption{Imagen sin encriptar}
	\label{fig:img}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=3.1in,clip,keepaspectratio]{../resources/esum.png}
	\caption{Imagen tras encriptación por suma}
	\label{fig:esum}
\end{figure}

En la figura \ref{fig:exor} se muestra la imagen resultante de aplicar el
algoritmo de encriptación por XOR sobre la imagen original, utilizando como
llave el valor escalar \textbf{181}. La instrucción recibe un único valor, el
cual se replica hacia cada uno de los valores del vector con el que se aplica la
función XOR hacia el otro vector. 

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=3.1in,clip,keepaspectratio]{../resources/exor.png}
	\caption{Imagen tras encriptación por XOR}
	\label{fig:exor}
\end{figure}

En la figura \ref{fig:eshift} se muestra la imagen resultante de la aplicar el
algoritmo de corrimiento circular, sobre la imagen original utilizando como
llave un corrimiento hacia la izquierda de \textbf{6} posiciones. Este
corrimiento se aplica sobre cada uno de los datos del vector. 

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=3.1in,clip,keepaspectratio]{../resources/eshift.png}
	\caption{Imagen tras encriptación por corrimiento}
	\label{fig:eshift}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%     Conclusiones
\FloatBarrier
\section{Conclusiones}

% 1. Presenta conclusiones de los resultados del proyecto  
% 2. Evita presentar conclusiones de otras fuentes 

% Las conclusiones no son un resumen de lo realizado sino a lo que ha llevado el
% desarrollo del proyecto, no perdiendo de vista los objetivos planteados desde
% el principio y los resultados obtenidos. Es usual concluir con lo que queda
% por hacer, o sugerencias para mejorar. 

% (EN ESTE APARTADO SE INCLUYEN LAS PRINCIPALES CONCLUSIONES DEL PROYECTO. QUE
% SE APRENDIÓ DEL MISMO? QUÉ MEJORAS O CAMBIOS SE PODRÍAN HACER AL DISEÑO
% ORIGINAL? COMO SE PUEDE MEJORAR EL PROYECTO?)

Para reducir reducir el tiempo de procesamiento del programa se puede utilizar
la técnica de pipeline, la cual permite esconder latencia. No existen riesgos
estructurales ni dependencias de datos debido a que las instrucciones se
ejecutan en un ciclo, incluyendo las de memoria. Se utilizó 8 lanes para lograr
obtener la máxima paralelización ya que se carga el vector de 8 bytes en un
único acceso a memoria. El uso de el statement posedge clock permite eliminar
los latches inferidos disminuyendo el footprint. Si el ISA cambia, el compilador
debe cambiar.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%     Referencias Bibliográficas

\section{Referencias Bibliográficas}

% La bibliografía consiste en una lista numerada de artículos científicos y
% libros referenciados en el artículo. No deben nunca colocarse entradas en la
% bibliografía que no hayan sido expresamente referenciadas en el texto. No es
% acostumbrado utilizar referencias en-línea, a menos que sea estrictamente
% necesario (por corresponder al sitio de una empresa particular, una biblioteca
% de software, un producto en particular, etc.). La costumbre es ordenar las
% referencias alfabéticamente (ver por ejemplo el programa del curso). Hacer las
% referencias en IEEE

\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{bibliography}

\end{document}



